---
templateKey: article
title: 大陆的十一月——家暴、征信、茂名、景云里......
slug: da-lu-de-shi-yi-yue-jia-bao-zheng-xin-mao-ming-jing-yun-li
date: 2019-12-03T07:29:12.668Z
description: >-
  这是NGOCN“事件防腐剂”专栏：每月回顾，别让公共事件烂在角落里！以下是2019年11月的公共事件回顾：
featuredpost: false
columnist: 專欄作家002
trending: 0
contributors:
  - type: 作者
    name: 臭豆腐
  - type: 校对
    name: 鸡腿
featuredimage: /img/448531ce-9c8d-4d60-b651-55b5377b0d60.jpg
tags:
  - 家暴
  - 事件防腐剂
---

**作者 | 臭豆腐**

**校对丨鸡腿**

**这是NGOCN“事件防腐剂”专栏：每月回顾，别让公共事件烂在角落里！以下是2019年11月的公共事件回顾：**


## 1.征信

热门网络综艺“奇葩说”最近有一道辩题是——“奇葩星球新规定：给做好事的人发红包，你支持吗”。不少人都会觉得这题目毫无现实意义，但“奇葩星球的规定”真的发生在我们身边。

就在这期节目播出前，国家卫健委等多部门在11月14日发布通知，提出探索将无偿献血纳入社会征信体系。

大多数人认知里，征信系统就是在列“黑名单”。卖锤子手机的罗永浩就曾被曝光因欠资被列入黑名单，被下发限制消费令。随着社会信用体系的提出，征信应用的领域已经不仅仅限于金融。就在这个月，北京就宣布公租房违规行为会纳入征信记录；江苏省要求出租人主动登记租方信息，不然也会被纳入征信……今年更早之前，深圳就把闯红灯等行为纳入征信、西安将垃圾分类违规行为纳入征信。

![](78a34a61-14c7-433a-8033-1de28c2e671f.png)

那今后不献血就是失信？面对质疑，国家卫健委26日向媒体表示，献血是征信系统里的加分项，该政策只是鼓励无偿献血。

综艺里最终给“奖红包”投反对票的人更多了。现实中也是一样。不少媒体都发起了“无偿献血成个人加分项，你们怎么看”投票，结果都是反对占大多数。

综艺里，有人说给钱让小孩子吃蔬菜，小孩子会不那么讨厌吃蔬菜，但如果这样，他一辈子都不会喜欢上吃蔬菜。外部激励刺激一旦消失，对应的行为也不会持续下去。当然，这只是一种观点。


## 2.牛杰

生于文革后期（1974年）的牛杰应该没有想到，自己在微信群里的几句发言引来了大批网友的批评，还有被学校点名并“严肃处理”。

牛杰是南昌航空大学文法学院一名副教授。11月12日早上，他在一个67人的微信群里分享了他对香港现状的一些看法。根据那些被微博网友疯传的聊天截图，牛杰发了一句：“所谓暴徒都是孩子，他们没有整死一个人”；他同时表示一位被烧伤的人士是“演戏”。

![图为牛杰微信群组内聊天截图](/img/448531ce-9c8d-4d60-b651-55b5377b0d60.jpg "图为牛杰微信群组内聊天截图")

在群里，很快有人就出来反驳牛杰的话，有人直接跟他说“脑子真进水了”。这份聊天记录截图被一些微博大V转发之后，更多难听的骂声都出现了。

神通广大的网友很快就仅凭几张截图就找出牛杰的真实身份，舆论很快也扯上了他的学校。舆论的力量不可忽视。就在牛杰发完相关消息不到48小时，学校就通过微博表态：牛杰发表“不正当言论”，“将严格依规予以严肃处理”。

14日早上，江西网警官微转发了学校的通报微博，并留言：“您好，这里是江西网警巡查执法，我们将持续关注此事”。

## 3.家暴

这是一段电梯监控视频。视频里，光着膀子的男子双手强行拖拉躺在地上的女子双脚。女子显然也在奋力反抗，不想被拖出电梯。但反抗不到一分钟，她就被拉出去了。

 11月25日，“国际消除家庭暴力日”，美妆博主宇芽在微博上发出这段视频。当事女子宇芽控诉遭遇前男友家暴。她在镜头面前诉说前男友——重庆绘本作者“沱沱”是如何向她施行暴力，施暴次数多达五次。家庭暴力问题，再一次成为了公众舆论热点。

 11月25日当天，南京还发布了《南京市预防和制止家庭暴力工作》白皮书。媒体形容这是全国首个关于反家暴工作的白皮书。这份白皮书引用了中国妇联的一组调查数据指出，中国近3成家庭存在家庭暴力行为，每年有约10万个家庭因家庭暴力导致破裂，其中90%的受害者是女性。

 11月28日，江北区政法委通报，涉事男子“沱沱”因故意伤害等行为被行政拘留20日。法院已作出对宇芽的人身安全保护令。另外，沱沱的两部绘本已被出品方读库从官方店铺下架。

 ![中国《反家暴法》2016年3月1日开始实施。](35b9af39-2aa9-4c1e-8dd9-a836a0414209.png "中国《反家暴法》2016年3月1日开始实施。")

## 4.中国人脸识别第一案

不想让自己的人脸信息拱手相让给商家，杭州理工大学教授郭兵把杭州野生动物园告上了法庭。

这件案子的源头是这样的：郭兵今年4月买了动物园的年卡，并且录入了自己的指纹信息。半年以后，动物园发来短信，通知指纹认证系统升级为人脸认证，要求办了年卡的郭兵录入自己的人脸信息，不然之后将无法入园。

“谁有权收集我们的人脸信息？”这成了不少媒体追问的问题，也是不少人心中同样的困惑。也有媒体点评，“中国人脸识别第一案来得太晚了”。

人脸识别，是对人脸特征进行分析计算并进行身份识别的一种生物识别技术。在中国，这项技术已经被应用在连锁便利店、学校、火车站、马路等不同场域。继上个月，广州宣布四个地铁站启用人脸识别升级安检之后，北京市也宣布将应用人脸识别技术，建立“白名单”快速安检通道。

11月29日，央视新闻节目报道了郭兵这一案件。同期节目还曝光了在互联网上，有人公开销售人脸信息。一件名为“人脸相关算法训练数据集”商品，标价10元。这个数据集包含5000多张人脸照片，当中有些是一个人的不同表情照。

 人脸信息泄露被盗用，是人脸识别广泛应用后被讨论最多的问题。但人脸识别带来的争议不仅限于此。例如校园里面是否使用人脸识别实行对学生的“精准监控”也是在今年多次被大众讨论。人脸识别高速发展，未来会是怎么样呢？

 ![央视新闻截图](a61e39f2-e1ef-4be8-bfad-cef0d2307f20.jpg "央视新闻截图")

 ## 5.鼠疫

“鼠疫是一种古老的传染病……感染鼠疫菌以后，临床可表现为腺鼠疫、肺鼠疫及败血型鼠疫等类型。肺鼠疫由于起病急，病情进展快，如得不到及时治疗，病死率高。”

中国疾控中心13日发布《鼠疫可防可治》文章。一天前，北京市传出鼠疫情况。内蒙古自治区2人在北京经专家确诊患有肺鼠疫，在北京朝阳区医疗机构救治并进行隔离。

经济观察网报道，两人曾到北京朝阳医院就诊，医院负责人当晚回应媒体，“没有必要恐慌，一切尽在掌控中”，但无回应患者是否脱离生命危险问题。截至28日，国家卫健委通报，两名于北京就诊的鼠疫患者仍危重。

中国疾控中心强调，北京不是自然疫源地，自然环境和鼠类中不存在鼠疫菌。国家卫健委旗下《健康报》消息，患者是从内蒙古由救护车护送至北京。在11月16和27日，内蒙古乌兰察市各确诊一腺鼠疫病例，目前均在当地医院隔离治疗。

与霍乱并列，比SARS的传染病等级还高的甲类传染病让大众人心惶惶。黑龙江宾馆因出现密切接触者被迫停业、北京出现新感染者等虚假信息四起。其中，河北石家庄某幼儿园保健员网上看到“禁止带幼儿到村或牧区游玩”等防疫消息后进行二次传播，后被园长加上“裕华区疾控防疫中心通知”字样继续传播。没想到，裕华区某村委会卫生人员、一小区物业对于这个未核实“通知”打印了纸张，并张贴公示。警方27日通报，四人编造谣言，被行政拘留。

## 11.文件

纽约时报11月16日曝光一份关于中国新疆“职业技能教育培训中心”文件，称从一名公务员处获取。文件显示“培训中心”起源。纽约时报称文件包含一份“问答指南”，即当进行“培训中心”的人员家属要求知道家人下落时，当地官员需如何解释，使其信任“培训中心”。

![图为纽约时报报道截图](bb759a28-46a4-4360-80ca-8b98d48dc748.png "图为纽约时报报道截图")

另外，11月24日，国际调查记者协会（ICIJ）称获得系列新疆文件。文件显示“培训中心”实行严格管理制度、进行普通话教学，要求工作人员进行信息保密。中国官方对若干报道内容均予以否认，并反驳相关评价。

**图片如无特别说明均来源网络**

**我们是一家非营利性质的独立媒体，我们关注环境、教育、性/别、精神健康等公共议题，为公众提供负责的纪实性内容。**

**点击链接可订阅我们的精选邮件：**https://jinshuju.net/f/sGicEk
